港大世界排名雖升 仍落後新加坡

最新的全球大學排名榜5日出爐，香港多所大學表現有進步，其中香港大學、香港科技大學及香港中文大學躋身百大；其中香港大學上升3位至全球第40名，但新加坡國立大學亦同步再升兩名至歷來最高的全球第22名，大幅度拋離港大。

文匯報報導，國際教育機構泰晤士高等教育（THE）昨公布最新全球大學排名，THE今年繼續按五大類共13個指標作為全球大學排名，包括研究、教學、大學聲譽、國際化程度等等。香港共六所大學入圍，普遍大學表現有進步，其中港大及科大均微升數級位列前50位。

THE指，兩所港校今年於教學和研究聲譽、研究影響（論文引用）方面都有所改善。中大於教學和研究聲譽亦大幅提升，論文引用和行業收入亦有改善，因此上升18級至第58。同時，城市大學維持在去年第119位，理工大學則上升10級至第182位，但浸會大學排名則由去年的351名至400名下跌一個檔次，至401名至500名。

綜觀整個亞洲，新加坡國立仍是首位，總排名第22位；內地大學部分，今年共有七所排名前200，其中北大（第27）、清華（第30）雙雙躋身全球30強，是排名榜推出13年來首次出現。

據報導，THE編輯主任巴提（Phil Baty）分析指，港校排名上升是由於亞洲整體上升趨勢所致。他特別稱讚內地的大學於今年表現非常卓越，共有七所大學排在首200名，較香港多出兩所，反映內地已超越香港，成為亞洲最具代表性的入圍地區。

巴提又指，排名結果顯示，其他亞洲地區已感受到來自內地的挑戰，包括近年正在進步的韓國，及日本東京大學等同樣受到內地影響，呼籲東亞地區的大學要更加努力，才能面對鄰近地區的競爭。